\chapter{Planificación inicial}
\minitoc
\label{chap:planification}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Objetivo: Exponer las partes relevantes de la planificación                %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

En este capítulo se va a presentar la planificación general del proyecto. Además, dado el ciclo de vida elegido para gestionar el desarrollo, en el cual la planificación de una iteración se realiza al final de la iteración anterior, se va a realizar la planificación de la primera iteración aquí, considerando la captura de requisitos y planificación general como una iteración 0.
	
Debido a diversos motivos, la disponibilidad horaria del personal no es constante, lo que impidió una planificación temporal estable. Por ello, se ha realizado una estimación en términos de esfuerzo sin prestar especial atención a las fechas, exceptuando las de inicio y fin, así como a la fecha deseada de finalización de cada iteración.

La estimación del esfuerzo (valorado como Alto, Medio o Bajo) para los requisitos analizados en el capítulo \ref{chap:requisitos} se han dejado para el momento de la planificación en la que se van a realizar. Esto es debido a que durante la primera iteración el esfuerzo que requerirán será mayor (al partir de cero) que en las sucesivas iteraciones, donde ya se tendrá un referente, por lo que la estimación de la primera iteración es superior a la del resto de iteraciones.

	
\section{Planificación general}
\label{subchap:planificacion_general}
	
	La planificación inicial del proyecto consta de su inicio el 17 de julio de 2015 y su finalización el 10 de febrero de 2016. Se esperaba dar por terminada la primera iteración el día 30 de Noviembre del 2015, la segunda iteración para el 31 de Diciembre del 2015 y la tercera iteración para el 31 de Enero del 2016, dejando así 10 días para terminar toda la documentación y realizar una revisión completa del proyecto.
	
	Se estima un esfuerzo total (análisis, diseño, implementación, pruebas y documentación) de aproximadamente 300 horas $\times$ persona. Se considera que el desvío aceptable debiera ser un máximo de 20 horas $\times$ persona arriba o abajo. El coste final (incluyendo equipo, personal, instalaciones, impuestos y ganancias) en horas establecido es de 30\officialeuro{}/hora, tarifa final de cara al cliente bastante estándar para un proyecto con un analista/programador junior como recurso, con lo que, en caso de tener que ofertárselo a un cliente, incurriría en un coste total del proyecto de 9.000\officialeuro{}.
	
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Gantt_general}
		\centering
		\caption{Planificación general: Diagrama de Gantt}
		\label{pic:planification_general_Gantt}
	\end{figure}
	
\section{Iteración 0: Planificación de la iteración 1 - Patrón \textit{State}}

	La primera iteración precisa que se desarrolle la base del sistema, formada por los requisitos de \textit{recorrido recursivo de un directorio} (RMF-01) y de \textit{análisis del código en busca de la información pertinente} (RMF-02) (que solo serán implementados una vez), junto con una primera aproximación al resto del sistema (que deberá ser ampliada para cada patrón incorporado en sucesivas iteraciones) mediante los requisitos de: \textit{interpretación de la información del patrón} (RMF-03), \textit{representación del patrón en un formato intermedio} (RMF-04), \textit{lectura de la representación intermedia por parte del módulo de escritura de pruebas} (RMF-05) y \textit{generación de código de pruebas} (RMF-06). Durante esta primera iteración se ha decidido realizar el requisito de \textit{Soporte para el patrón Estado} (RMF-07). Estos requisitos y sus estimaciones de esfuerzo para esta iteración pueden observarse en la tabla \ref{tab:it0_planificacion_it_1_requisitos}.
	
	\begin{table}[h]
		
		\centering
		\begin{tabular}{| c | p{250pt} | c |}
			
			\hline
			\textbf{Requisito} & \textbf{Descripción} & \textbf{Esfuerzo} 			
			\\ \hline \hline
			
			RMF-01 	& Recorrido recursivo de un directorio & Bajo \\ \hline 				
			RMF-02 	& Análisis del código en busca de la información pertinente & Alto \\ \hline 	\hline 
			
			RMF-03	& Interpretación de la información del patrón & Alto \\ \hline 
			RMF-04	& Representación del patrón en un formato intermedio & Medio \\ \hline 
			RMF-05	& Lectura de la representación intermedia por parte del módulo de escritura de pruebas & Medio  \\ \hline 
			RMF-06	& Generación de código de pruebas & Alto \\ \hline \hline
			
			RMF-07	& Soporte para el patrón Estado & Medio  \\ \hline \hline 
			
			RMNF-01	& Legibilidad del código fuente & Bajo  \\ \hline 
			RMNF-02	& Facilidad de ampliación de funcionalidades & Medio  \\ \hline
			RMNF-03	& Minimizar el acceso a disco & Bajo  \\ \hline
			RMNF-04	& Simplicidad de cara al usuario final en el sistema de marcado de código & Medio  \\ \hline
			RMNF-05	& Limpieza y legibilidad del código generado & Bajo  \\ \hline \hline 
			
			RAF-01 	& Soporte para internacionalización & Bajo  \\ \hline 
			
		\end{tabular}
		
		\caption{Resumen de requisitos y estimaciónes de la primera iteración}
		\label{tab:it0_planificacion_it_1_requisitos}
	\end{table}
        
	De los requisitos funcionales adicionales se ha decidido implementar desde el principio el requisito de \textit{soporte a la internacionalización} (RAF-01), pues el esfuerzo para implementarlo en una etapa temprana es casi despreciable, mientras que en una etapa más madura sería medio o incluso alto, en función de la cantidad de mensajes que deban internacionalizarse. Además, simplifica el mantenimiento de las pruebas unitarias al cotejar el mensaje devuelto por el sistema con el relacionado al identificador, de forma que modificar los mensajes en sí no influye en las pruebas.
	
	Con el fin de conseguir cumplimiento del requisito de \textit{facilidad de ampliación de funcionalidades} (RMNF-02), se ha de conseguir que los requisitos comunes a cada patrón (RMF-03, RMF-04, RMF-05 y RMF-06) implementados en la primera iteración puedan usarse como plantilla o guía para la ampliación del sistema con el soporte para más patrones. Esto repercute en la primera iteración haciendo especialmente necesario un diseño robusto y reutilizable.
	
	El cumplimiento del requisito de \textit{Minimizar el acceso a disco} (RMNF-03) recae sobre los requisitos funcionales RMF-01 y RMF-02 (sobre todo este segundo) en los cuales se accede a los ficheros de forma que no sean necesarias posteriores lecturas.
	
	Debido a la necesidad de desarrollar completamente los requisitos RMF-01 y RMF-02, así como por ser la primera vez que se implementan los requisitos RMF-03, RMF-04, RMF-05 y RMF-06 (y por tanto no existir una estructura por la que guiarse), esta iteración se estimó que necesitaría un esfuerzo muy alto en comparación con el resto de iteraciones.
	
	La planificación desglosada en tareas puede verse en el diagrama de Gantt de la figura \ref{pic:planification_Gantt_IT_1}.
	
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Gantt_It_1}
		\centering
		\caption{Planificación de la primera iteración: Diagrama de Gantt}
		\label{pic:planification_Gantt_IT_1}
	\end{figure}
	
